\chapter{Keresőfák}
%------------------------------------------------------------------------------
\minisec{Keresőfa és bináris keresőfa definíciója}
Az (általános) \emph{keresőfa} olyan absztrakt adatszerkezet, amely fa és
minden cellájában nem csak egy kulcs (adat), hanem kulcsok egy rendezett
sorozata van. Tehát minden $p\in F$ esetén
$p.\adat=\left[a_{1}, a_{2}, \ldots, a_{k}\right]$. Ekkor azt mondjuk, hogy
$p$ rangja $k$: $p.\rang=k$.
\begin{mydefin}[bináris keresőfa]
  Olyan bináris fa, amely rendelkezik az alábbi bináriskeresőfa-tulajdonsággal.
  Legyen $x$ a keresőfa tetszőleges csúcsa. Ekkor,
  \begin{itemize}[nosep]
    \item ha $y$ az $x$ bal oldali részfájában van, akkor $y.\kulcs\le
      x.\kulcs$;
    \item ha $y$ az $x$ jobb oldali részfájában van, akkor $x.\kulcs\le
      y.\kulcs$.
  \end{itemize}
\end{mydefin}
%------------------------------------------------------------------------------
\minisec{Tárolási módok és deklaráció}
Csúcsonként két darab pointer és egy bit, amely azt jelöli, hogy bal, vagy jobb
gyerek.
\begin{enumerate}
  \item pointer:
    \begin{itemize}[nosep]
      \item bal gyerek, ha létezik;
      \item jobb gyerek, ha csak az létezik;
      \item \nil: ha egyáltalán nincs gyereke.
    \end{itemize}
  \item pointer:
    \begin{itemize}[nosep]
      \item ha ő maga bal gyerek, akkor a testvérre mutat, ha az létezik,
        különben a szülőre;
      \item ha jobb gyerek, akkor a szülőre mutat;
      \item gyökérben \nil.
    \end{itemize}
\end{enumerate}
%------------------------------------------------------------------------------
\begin{algorithm}[H]
  \caption{Keresés bináris keresőfában}
  \begin{algorithmic}[1]
    \Require{$p$ a keresőfa egy pontja, $k$ egy lehetséges kulcs.}
    \Ensure{a keresőfa egy pontja, vagy \nil, ha nincs a keresőfában a keresett
            kulcs.}
    \Procedure{Keres}{$p, k$}\Comment{A gyökérre hívjuk meg először: $p=r$.}
      \If{$p=\nil$ vagy $k=p.\kulcs$}
        \State\Return{$p$}
      \ElsIf{$k<p.\kulcs$}
        \State\Return{\Call{Keres}{$p.\bal, k$}}
      \Else
        \State\Return{\Call{Keres}{$p.\jobb, k$}}
      \EndIf
    \EndProcedure
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}
%------------------------------------------------------------------------------
\minisec{Beszúrás bináris keresőfába}
Az új kulcsot (feltéve, hogy még nem szerepel a fában) értéke alapján helyezzük
el a levelek között (leendő pozíciójának meghatározása a gyökérből indul).
%------------------------------------------------------------------------------
\begin{algorithm}[H]
  \caption{Rákövetkező elem bináris keresőfában}
  \begin{algorithmic}[1]
    \Require{$p$ a keresőfa egy belső pontja.}
    \Ensure{$p$ rákövetkezője a keresőfában.}
    \Procedure{Rákövetkező}{$p$}
      \If{$p.\jobb\neq\nil$}
        \State\Return{\Call{Minimum}{$p.\jobb$}}
      \Else
        \State\Return{$p$-ből a gyökérig vezető út első olyan $q$-ja, hogy
                      $p\in q.\bal$}
      \EndIf
    \EndProcedure
    \Require{$p$ a keresőfa egy pontja.}
    \Ensure{a $p$ gyökerű részfa minimális kulcsú eleme.}
    \Procedure{Minimum}{$p$}
      \State $x\gets p$
      \While{$x.\bal\neq\nil$}
        \State $x\gets x.\bal$
      \EndWhile
      \State\Return{$x$}
    \EndProcedure
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}
%------------------------------------------------------------------------------
\begin{algorithm}[H]
  \caption{Megelőző elem bináris keresőfában}
  \begin{algorithmic}[1]
    \Require{$p$ a keresőfa egy belső pontja.}
    \Ensure{$p$ rákövetkezője a keresőfában.}
    \Procedure{Megelőző}{$p$}
      \If{$p.\bal\neq\nil$}
        \State\Return{\Call{Maximum}{$p.\bal$}}
      \Else
        \State\Return{$p$-ből a gyökérig vezető út első olyan $q$-ja, hogy
                      $p\in q.\jobb$}
      \EndIf
    \EndProcedure
    \Require{$p$ a keresőfa egy pontja.}
    \Ensure{a $p$ gyökerű részfa maximális kulcsú eleme.}
    \Procedure{Maximum}{$p$}
      \State $x\gets p$
      \While{$x.\jobb\neq\nil$}
        \State $x\gets x.\jobb$
      \EndWhile
      \State\Return{$x$}
    \EndProcedure
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}
%------------------------------------------------------------------------------
\minisec{Törlés bináris keresőfából}
Ha a törlendő kulcs levél, akkor egyszerűen csak töröljük. Ha a törlendő
kulcsnak csak bal vagy csak jobb fia van, akkor a kulcsot törölve egyszerűen
csak felragasztjuk a részfát. Viszont ha van mindkettő, akkor a rákövetkező
elemet kell megtalálnunk, amit a törölt kulcs helyére teszünk, azt pedig az
azelőtti előfordulásáról töröljük, és a megfelelő módon helyreállítjuk a
faszerkezetet.
%------------------------------------------------------------------------------
\begin{algorithm}[H]
  \caption{Bináris fa magassága}
  \begin{algorithmic}[1]
    \Require{$p$ a keresőfa egy belső pontja.}
    \Ensure{a $p$ gyökerű részfa magassága. Speciálisan ha $p=r$ a gyökér,
            akkor a teljes fa magassága.}
    \Procedure{Magasság}{$p$}
      \If{$p=\nil$}
        \State\Return{0}
      \Else
        \State\Return{$1 + \max\left\{ \Call{Magasság}{p.\bal},\
                       \Call{Magasság}{p.\jobb} \right\}$}
      \EndIf
    \EndProcedure
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}
%------------------------------------------------------------------------------
\begin{algorithm}[H]
  \caption{Bináris fa belső pontjainak száma}
  \begin{algorithmic}[1]
    \Require{$p$ a keresőfa egy belső pontja.}
    \Ensure{a $p$ gyökerű részfa belső pontjainak száma. Speciálisan ha $p=r$ a
            gyökér, akkor a teljes fa belső pontjainak száma.}
    \Procedure{BelsőPontok}{$p$}
      \If{$p=\nil$}
        \State\Return{0}
      \Else
        \State\Return{$1 + \Call{BelsőPontok}{p.\bal} +
                       \Call{BelsőPontok}{p.\jobb}$}
      \EndIf
    \EndProcedure
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}
%------------------------------------------------------------------------------
\minisec{Véletlen építésű bináris keresőfa}
Adott $n$ egymástól különböző kulcs, amelyekből bináris keresőfát építünk úgy,
hogy a kulcsokat valamilyen sorrendben egymás után beszúrjuk a kezdetben üres
fába. Ha itt minden sorrend, vagyis az $n$ kulcsnak mind az $n!$ permutációja
egyformán valószínű, akkor a kapott fát véletlen építésű bináris keresőfának
nevezzük.
\begin{mytheorem}
  Egy $n$ különböző kulcsot tartalmazó véletlen építésű bináris keresőfa
  várható magassága $\mathcal{O}\left(\log n\right)$.
\end{mytheorem}
%------------------------------------------------------------------------------
\minisec{Optimális bináris keresőfa}
Adott kulcsoknak egy $K=\left[k_{1}, k_{2}, \ldots, k_{n}\right]$ sorozata.
Minden $k_{i}$ kulcshoz ismert annak $p_{i}$ előfordulási valószínűsége és
minden $d_{i}=\left(k_{i}, k_{i+1}\right)$ intervallumhoz ismert annak $q_{i}$
előfordulási valószínűsége, hogy arra az intervallumra keresünk
($d_{0}=\left(-\infty, k_{1}\right)$, $d_{n}=\left(k_{n}, \infty\right)$). 

Optimális bináris keresőfa építhető például a dinamikus programozás módszerével
($\mathcal{O}\left(n^{2}\right)$ idő alatt).
%------------------------------------------------------------------------------
\begin{algorithm}[H]
  \caption{Bináris keresőfa preorder, inorder és postorder bejárása}
  \begin{algorithmic}[1]
    \Require{$p$ a keresőfa egy belső pontja.}\Comment{A gyökérre hívjuk meg először: $p=r$.}
    \Procedure{Bejár}{$p$}\Comment{Preorder}
      \State\Call{Művelet}{$p$}
      \If{$p.\bal\neq\nil$}
        \State\Call{Bejár}{$p.\bal$}
      \EndIf
      \If{$p.\jobb\neq\nil$}
        \State\Call{Bejár}{$p.\jobb$}
      \EndIf
    \EndProcedure
    \Require{$p$ a keresőfa egy belső pontja.}\Comment{A gyökérre hívjuk meg először: $p=r$.}
    \Procedure{Bejár}{$p$}\Comment{Inorder}
      \If{$p.\bal\neq\nil$}
        \State\Call{Bejár}{$p.\bal$}
      \EndIf
      \State\Call{Művelet}{$p$}
      \If{$p.\jobb\neq\nil$}
        \State\Call{Bejár}{$p.\jobb$}
      \EndIf
    \EndProcedure
    \Require{$p$ a keresőfa egy belső pontja.}\Comment{A gyökérre hívjuk meg először: $p=r$.}
    \Procedure{Bejár}{$p$}\Comment{Postorder}
      \If{$p.\bal\neq\nil$}
        \State\Call{Bejár}{$p.\bal$}
      \EndIf
      \If{$p.\jobb\neq\nil$}
        \State\Call{Bejár}{$p.\jobb$}
      \EndIf
      \State\Call{Művelet}{$p$}
    \EndProcedure
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}
%------------------------------------------------------------------------------
\minisec{Rendezettminta-fa definíciója}
Minden $p$ ponthoz tároljuk az $p$ gyökerű részfa belső pontjainak számát
(méretét). Adott elem rangja: az elem sorszáma (sorrendben hányadik az
adatszerkezetben).
%------------------------------------------------------------------------------
\begin{algorithm}[H]
  \caption{Adott rangú elem keresése rendezettminta-fában}
  \begin{algorithmic}[1]
    \Require{$p$ a rendezettminta-fa egy belső pontja, $k$ a keresett rang.}
    \Ensure{a rendezettminta-fa $k$ rangú eleme.}
    \Procedure{RMKeres}{$p, k$}\Comment{A gyökérre hívjuk meg először.}
      \State$x\gets p.\bal.\meret + 1$
      \If{$k=x$}
        \State\Return{$p$}
      \ElsIf{$k<x$}
        \State\Return{\Call{RMKeres}{$p.\bal, k$}}
      \Else
        \State\Return{\Call{RMKeres}{$p.\jobb, k-x$}}
      \EndIf
    \EndProcedure
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}
%------------------------------------------------------------------------------
\begin{algorithm}[H]
  \caption{Elem rangjának meghatározása rendezettminta-fában}
  \begin{algorithmic}[1]
    \Require{$p$ a rendezettminta-fa egy belső pontja.}
    \Ensure{$p$ rangja a rendezettminta-fában.}
    \Procedure{RangotMeghatároz}{$p$}
      \State $x\gets p.\bal.\meret+1$
      \ForAll{$q\in p\rightsquigarrow$ gyökérig és $p\in q.\jobb$}
        \State $x\gets x+q.\bal.\meret+1$
      \EndFor
      \State\Return{$x$}
    \EndProcedure
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}
%------------------------------------------------------------------------------
\minisec{Rendezettmintafa-tulajdonság fenntartása \textsc{Beszúr} és
         \textsc{Töröl} műveletek után}
Törlés esetén a törlés helyétől a gyökérig vezető úton minden elemnél eggyel
csökkentjük a méretinformációt, beszúrás esetén ugyanez, csak csökkentés
helyett eggyel növeljük azt. Végül $r$ lesz az eredeti elem rangja.
